\section{Transformações Lineares e Bases}

  Já sabemos que quando $\function{T}{V}{W}$ é uma transformação linear,
  então $T$ fica completamente determinada
  se conhecermos o valor de $T$ em um conjunto gerador.
  Agora,
  se ao invés de já sabermos que $\function{T}{V}{W}$ é uma transofrmação linear{\ldots}
  se estivermos tentando \textbf{construir} uma transformação linear a partir de um conjunto gerador
  $\vector{v_1}, \cdots, \vector{v_n} \in V$.
  Será que basta escolher vetores
  $\vector{w_1}, \cdots, \vector{w_n} \in W$
  para corresponderem a
  $T\vector{v_1}, \cdots, T\vector{v_n}V$?
  Ou seja,
  será que a transformação
  \begin{equation*}
    \functionarray{T}{V}{W}
                  {\alpha_1 \vector{v_1} + \dotsb + \alpha_n \vector{v_n}}
                  {\alpha_1 \vector{w_1} + \dotsb + \alpha_n \vector{w_n}}
  \end{equation*}
  está bem definida?

  \begin{example}
    \label{example:linear_transform:ambiguous_definition}
    Considere os vetores
    $\vector{v_1} = (1,0)$,
    $\vector{v_2} = (0,1)$
    e
    $\vector{v_3} = (1,1)$
    de $\reals^2$.
    Esses três vetores geram o espaço $\reals^2$.

    A transformação
    \begin{equation*}
      \functionarray{T}{\reals^2}{\reals^3}{a\vector{v_1} + b\vector{v_2} + c\vector{v_3}}{(a,b,c)}
    \end{equation*}
    não está bem definida!
    De fato,
    o vetor $(1,1)$ pode ser escrito de duas maneiras:
    \begin{align*}
      (1,1)
      &=
      1\vector{v_1}
      +
      1\vector{v_2}
      +
      0\vector{v_3}
      \\
      (1,1)
      &=
      0\vector{v_1}
      +
      0\vector{v_2}
      +
      1\vector{v_3}.
    \end{align*}
    Dessa forma,
    assim como no \cref{example:ambiguous_definition},
    se calcularmos $T$ usando a primeira combinação linear,
    temos
    \begin{equation*}
      T(1,1)
      =
      T
      \left(
        1\vector{v_1}
        +
        1\vector{v_2}
        +
        0\vector{v_3}
      \right)
      =
      (1,1,0).
    \end{equation*}
    Mas se usarmos a segunda,
    \begin{equation*}
      T(1,1)
      =
      T
      \left(
        0\vector{v_1}
        +
        0\vector{v_2}
        +
        1\vector{v_3}
      \right)
      =
      (0,0,1).
    \end{equation*}
  \end{example}

  O problema que ocorre no \cref{example:linear_transform:ambiguous_definition},
  é que a maneira de representar os vetores de $\reals^2$ como combinação linear
  de $\vector{v_1}$, $\vector{v_2}$ e $\vector{v_3}$ não é \emph{única}.
  Se fosse única,
  não haveria ambiguidade.

  \begin{proposition}
    Se
    $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$ formam uma base de $V$,
    e se
    $\vector{w_1}, \dotsc, \vector{w_n}$ são vetores quaisquer de $W$,
    então
    \begin{equation*}
      \functionarray{T}{V}{W}
                    {\alpha_1 \vector{v_1} + \dotsb + \alpha_n \vector{v_n}}
                    {\alpha_1 \vector{w_1} + \dotsb + \alpha_n \vector{w_n}}
    \end{equation*}
    é uma transformação linear \emph{bem definida}.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    O fato de
    $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$
    serem linearmente independentes
    garante que não há dois valores distintos associados ao mesmo elemento de $V$.
    E o fato de serem geradores de $V$ garante que
    $T$ está definido para todo elemento de $V$.
  \end{proof}

  xxxxxxxxxxxxxx A FAZER: LEVA BASE EM BASE. xxxxxxxxxxxxxxxx
